[催淚氣體害人] 中醫學博士話俾大家知催淚氣體有幾毒

文筆唔好，亦唔係完全知最前線嘅苦處係點，建議部分可能同大家認知/認同嘅有出入/令大家不滿，但希望大家都關注情況

tl;dr
- 有人發現為數不少前線有屙、嘔、暈、皮膚病問題
- 懷疑接觸過量 CS 催淚氣體，除咗腸胃病外，亦產生皮膚病問題
- 前線必需要做更多皮膚保護，盡可能穿着長衫長褲，減少有毒氣體接觸量
- 附近曾經有放過催淚彈嘅居民，應小心留意自己身體狀況。假如懷疑/確定家居/食物已經受污染，應處理/棄置

===

引言
近日喺 Facebook 上面流傳咗一篇自稱係「70後師奶」，分享最近見到懷疑義士，因為接觸大量催淚氣體，而引致唔同程度嘅身體毛病出現：
- 突然會極之肚痛，但「清完腸胃」之後，又會若無其事繼續食嘢
- 背脊出現大面積嘅紅疹、紅斑
另外，文中亦都指出，有 First-Aid 義工指，以上所見義士患有嘅症狀：
- 唔少前線都有出現呢樣毛病
- 一但「食完應一應」之後嘅幾日，都有屙、嘔、暈嘅症狀
- 而且，大多前線都唔敢睇醫生，因為 (1) 驚督灰 、(2) 無錢

(詳見 #2 會有全份原文參考)

醫學意見
後嚟有位中醫學嘅關家倫博士，喺 Facebook 撰文 ()，並引用醫學論文數據(詳見 #4)，指出催淚氣體除咗「可在接觸後即時出現，或在接觸後數星期內慢慢病發」。
以上呢位匿名分享嘅文章所指出嘅「背脊出現大面積嘅紅疹、紅斑」，關博士都有提到：「當接觸量較多時亦可能出現水疱、紅腫和化學灼傷的皮膚損傷」

詳請可以參考關博士製圖，有關催淚氣體引氣嘅皮膚傷害：

(c) 關家倫 中醫學博士 ()

另外，關博士喺之後亦有講述到腸胃不適嘅影響。 CS 催淚氣體除咗會引致即時或短期，對前線嘅影響外，對周邊嘅鄰居作息，什至飲食嘅影響都會好嚴重。

關博士指出，CS毒氣能夠「污染民居內的食物和飲品」，產生嘅影響包括：惡心、嘔吐，腹瀉，腹痛，甚至嘔血。佢嘅文章引用到嘅研究案例中，除咗有「由於直接吸入催淚毒氣引起」，亦有「因進食被毒氣污染的飲食而出現中毒反應」。呢啲影響係可以持續出現幾星期。

詳請可以參考關博士製圖，有關催淚氣體引氣嘅皮膚傷害：

(c) 關家倫 中醫學博士 ()

(詳見 #3 會有全份原文參考)

我哋可以做乜？
所有人：
- 請更加關注 CS 有毒氣體對所有人嘅影響
- 呼籲/嚴重警告狗隻立即停止使用諸如催淚氣體等一切嘅化學武器
- 「黑警死全家」

前線：
- 如關博士所言，「除了保護呼吸系統免受毒氣影響，皮膚的保護亦不能忽視」。前線應該穿着更多嘅衣物，防止過度接觸催淚氣體
- 時常留意自身是否開始出現過度曝露嘅症狀。如果有不妥，請向信任嘅人/團體/醫生(團隊)求助
- 雖然催淚氣體會影響義士們觀察犬隻們嘅位置同行動，但如同滅火時冇留意到狗隻衝上嚟一樣，如果能力所限，應「三十六計──走為上着」

身邊人：
- 留意朋友們是否有出現以上過度曝露嘅症狀
- 請同時留意是否有醫生(團隊)係能夠為呢類人提供服務。一但有朋友出現嚴重症狀，致使正常生活(i.e.正常起居食行)都有障礙，請勸導佢哋暫時休息，並喺可行下陪佢哋求助
- 請有能力嘅金主/買辦盡力提供更加多嘅物資(包括衣物、防護衣物、豬嘴，或甚係能夠即時減少大量氣體產生嘅蒸魚碟)，俾佢哋避免接觸太多催淚氣體
- 可行的話，請盡力幫前線手，俾佢哋減少接觸/減少工作負擔

附 (1) 「70後師奶」 喺 Facebook 嘅原文參考：

(由於係匿名轉載/分享嘅文章，來源同參考嘅時間已不可考。)

附 (2) Facebook 關家倫 中醫學博士嘅《催淚彈是毒性極強的化學武器(1)：皮膚損害篇》
及《催淚彈是毒性極強的化學武器(2)：腸胃不適篇》嘅原文全文：

===

===

附 (3) 中醫學嘅關家倫博士引用嘅醫學論文

公眾可以喺 閱讀全文。

佢哋喺研究咗有 25 單，包括有主要嘅英國、土耳其、以色列、義大利、美國、法國，以及南韓，由 1991 年到 2012 年嘅紀錄；以及係 10 單美國、英國以至係香港，由 1996 年到 2014 年嘅研究。

===

公眾可以喺 閱讀全文。

===

公眾可以喺 閱讀全文。

黑警死全家

推~~！

推呀屌

推推推

更新 14:10
關博士喺啱啱 13:22 嘅時候出咗第三篇文章，講述對人類呼吸系統嘅禍害，嚴重者因為催淚彈被射入屋，致吸入高濃度毒氣而死亡

===

關家倫 中醫學博士
08/08/2019, 13:22

《催淚彈是毒性極強的化學武器 3：呼吸系統篇》

近日警方再公佈於8月5日僅一日內發射800枚催淚彈。新聞報導不少催淚彈落在住宅附近，繼之前講述催淚毒氣（CS毒氣）對皮膚（ ）和消化系統（

根據流行病學和公共衞生醫學期刊的綜述文章和系統回顧(Systematic Review) 指出，吸入催淚毒氣後呼吸系統的症狀可在即時至三星期內發生。短期出現的不適有咳嗽、呼吸困難、胸悶、咽喉灼痛等等。較嚴重的症狀有化學性肺炎、支氣管收縮、喉梗阻等等。而在吸入毒氣的人群肺功能測試顯示，婦女出現呼吸氣道阻塞的情況比較嚴重。而反覆吸入催淚毒氣的人群往後較易患上慢性支氣管炎。

另外亦有案例在吸入毒氣後患上反應性氣道功能障礙症候群 (Reactive Airway Dysfunction Syndrome)，其臨床表現為長期出現類哮喘和氣管過敏。該案例的不適持續兩年而且需要每天服藥治療。

而最嚴重的案例出現在巴林的示威活動當中，催淚彈直接射入一名中年男子家中，他吸入大量毒氣後出現呼吸衰竭，送到當地醫院一日後不治身亡。

以上所述症狀總結於附圖列表。

吸完 日日都好攰 晚晚都早訓

我伴侶都係咁，吸完啲生理時鐘亂晒
又食得唔好
我自己就成日想嘔

推

推呀

push

可唔可以講埋啲裝點洗 特別係書包手套

仆街我都係

水洗啦，唔使諗太多，盡可能稀釋

推 屌佢老母

西營盤啲海味

啲海味同中藥已經索晒CS催淚瓦斯，有毒

[LIVE] [催淚彈禍害] 醫護界公布催淚氣體後遺症調查結果